<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 不求甚解 | When Winter Fell]]></title>
  <link href="http://tianyaqu.com/blog/categories/bu-qiu-shen-jie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tianyaqu.com/"/>
  <updated>2016-11-13T17:40:44+08:00</updated>
  <id>http://tianyaqu.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Alex]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[甲骨文-一些杂碎]]></title>
    <link href="http://tianyaqu.com/blog/2015/06/29/oracle-a-story-of-the-wronged-years/"/>
    <updated>2015-06-29T21:04:00+08:00</updated>
    <id>http://tianyaqu.com/blog/2015/06/29/oracle-a-story-of-the-wronged-years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我读书有个快捷方式，别人推荐的书不管多么富有盛名，随便翻看下就能看出个子丑寅卯来：作者的文笔如何、干货几分、才气几量，给个意会不言传的打分。故弄玄虚的，翻翻笑笑；话都说不明白的只好扔掉；内容新奇，史料丰富这样的往往能迅速抓取眼球吊足胃口。当然人参果子不能着急吃，还需要一些额外的小小准备：杯子水满上，桌椅滕挪利亮，再去厕所排泄一通，正襟危坐等待兔管家来叫我，然后随他掉进了兔子洞。</p>

<p>甲骨文这本书是从图拉鼎那里淘到的，不过他读的是江城，勾起了我的注意，顺藤摸瓜找到了何伟的三部曲。这也就是题中故事的来历。</p>

<!--more-->


<p>《甲骨文》是四个故事的片段记录，有南下深圳的白领打工妹，江浙新城任教的一双恋人，某跨国小贩的灰色人生，还有甲骨文串起来的隐秘往事。故事里面的主人公彼此很少有交集，不过最终放在统一的时间轴上播放，算是90-00年代中国社会的管中一窥。个人比较中意的角色是威廉～杰斐逊～福斯特，一个放荡流氓青年也有明天的故事。我鼓励你自己去实地了解下情况。</p>

<p>好吧，我们来聊一聊甲骨文的故事，这个故事出自多人之口，作者并没有赤裸裸的写出来。何伟这个假洋鬼子很会学习“不可说”的中国式脑回，给你讲个“听说&hellip;”的故事。我尝试把这个故事梳理一遍。</p>

<p>陈家梦，新月派诗人，徐志摩失事前他任《新月诗刊》主编，后来研究古文学，建国后“分配”去考古，在夏商周断代工程开展工作。在那场著名的“引蛇出洞”的运动中，他站出来反对汉字拉丁话，于是被扣上了右派的帽子。然后是大家都知道的下场，下放到农村接受改造。最后在同事“打倒党敌伪学霸”的批斗中自杀。而最终，中国汉字的拉丁化最终也没有得以实施，根据接触当年情况的周有光透露的情况，也许只是因为老大哥建议毛不必急着拉丁化，中国化也很好嘛。民间俗语，螳臂当车车不停，无心插柳柳成荫之谓也。</p>

<p>几个细节：</p>

<ol>
<li><p>美国敬老院的老太太还看书</p></li>
<li><p>多学一门语言是可以改变世界观的 。我无比坚信这一点，但是唯独在学习计算机语言上却忘了这一茬</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A New Day Has Come]]></title>
    <link href="http://tianyaqu.com/blog/2015/01/19/a-new-day-has-come/"/>
    <updated>2015-01-19T01:17:00+08:00</updated>
    <id>http://tianyaqu.com/blog/2015/01/19/a-new-day-has-come</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>This is an empty post,all the blanks will be filled later.
Hope will get a nice and sweat dream,I&rsquo;m seaking the possiblity that
all my drems will one day come true.
Thank your for all your carings,I really appreciate it.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[For the King]]></title>
    <link href="http://tianyaqu.com/blog/2014/11/03/for-the-king/"/>
    <updated>2014-11-03T15:24:00+08:00</updated>
    <id>http://tianyaqu.com/blog/2014/11/03/for-the-king</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一本小说，年初亚马逊打折时候买的囤货，弥补一下《冰与火之歌》新卷迟迟未出导致的书荒。看名字以为是Lord与Knight刀光剑影类型的故事，
一次随意看到封面介绍提到拿破仑，还有漂亮的封面女主，突然觉得自己想错了，这故事应该是近代的，说不定是当时法国上层的名人轶事。直到开始看，
竟然不能自拔，一口气看完，意犹未尽。没有中古时期力量与血腥，也没有拿破仑力拔山兮气盖世、横扫欧洲列强的波澜壮阔，不过从一个清醒的小人物
视角讲述当时的人物与风情。还是符合我的口味。</p>

<!--more-->


<p>故事开始了。有人在街道上预先安排好一辆马车，里面装满炸药，妄图炸死从此处经过去往大剧院首席执政官（the First Cousul）拿破仑。车队经过的时候爆炸发生了，几个路人当场炸死，然而拿破仑竟然奇迹般地逃过了，毫发无损。到了剧院，立马要求将凶手捉拿归案，以惩效尤。任务落到了新上任的首席检查长
Roch（Chief Inspector）身上，后面的故事便通过他展开，通过重重排查、群众举报，最终将涉案凶手抓捕归案。</p>

<p>说比做容易。一时间保皇派、雅各宾派人人自危，尤其是后者，连拿破仑都怀疑是他们策划的阴谋。敌意从来都有长远的记忆，于是曾经的一些雅各宾派、或者是出言不逊者，被迅速抓捕，其中甚至包括 Roch 的父亲，一个雅各宾派的同情者，还有一个艺术家朋友也稀里糊涂锒铛入狱。当然，他们都不是凶手，不过是恐怖政策的牺牲品而已。</p>

<p>Roch 近来新结交的情人 Blanche，漂亮大方，可是她年纪轻轻便嫁给了长他二十的富翁，两人经常私下约会，吐诉衷肠。一次，她向他求一个礼物，婚戒。他有些诧异，不过还是决定买一个送她。他的一个文艺青年同事最近情场失意，说是由于他在警局工作的缘故，Roch 开玩笑说肯定是因为警局能查她的个人档案。一语成畿。那天买到戒指兴冲冲回到警局，鬼使神差，他没有回办公室，而是来到档案室。Blanche 的现任丈夫，极有可能是她的父亲！</p>

<p>Roch 来到 Blanche 家里，质问她为何骗他。Blanche 哭着和盘托出。她年轻时候与人私定终身，情郎千里奔赴英格兰，要她待他回来明媒正娶。可情郎竟然一去不回，战场上死去了，而之前为他俩主持婚礼的牧师竟然是假的，已经潜逃！无人证明她的清白。她与情郎的信件被情郎的另一情人发现，流传开来。Blanche 声名扫地，没有人愿意提亲。这个时候 Blanche 的亲生父亲王百万出现，主动要求为她挽回声名，同时也让她光明正大的继承他的遗产。一没有宗教洗礼，二没有同房。名为夫妻，实为父女，竟然也瞒了起来。</p>

<p>而 Roch 不能接受她的欺骗，放弃了她：</p>

<p><blockquote><p>It breaks my heart to give you up,but no,I don&rsquo;t want you anymore.</p></blockquote></p>

<p>其实，Blanche 还是隐瞒了一些故事。她还有一个身份，是保皇派之间通递信件的邮差，绰号 “for the King”，开篇谋刺拿破仑的罪犯早就与她串同。这是一段悲伤的故事，只怪年轻时候 too yong too simple and always naive,不细说。简直是法国版李香君，身心俱投为陛下，犹骂无耻浪荡命！</p>

<p>后来查案当中他审讯一个女孩，ruined by her uncle，他鼓励这个女孩好好活，比如他自己就不介意这些。此刻他想到的依然是 Blanche。</p>

<p>结局呢， Roch 选择了他的青梅竹马。确实如他所愿：
<blockquote><p>A pleasant,honest girl,a girl I could trust.</p></blockquote></p>

<p>不过 Blanche 应该是离开巴黎，离开这个是非地了。</p>

<p>还是值得一看的小说。</p>

<p><img src="/images/for-the-king-cover.jpg" title="book cover" ></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
