<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 魏晋 | When Winter Fell]]></title>
  <link href="http://tianyaqu.com/blog/categories/wei-jin/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tianyaqu.com/"/>
  <updated>2017-06-17T16:45:08+08:00</updated>
  <id>http://tianyaqu.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Alex]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读东晋历史有感]]></title>
    <link href="http://tianyaqu.com/blog/2015/10/25/some-thoughts-from-weijin/"/>
    <updated>2015-10-25T22:10:14+08:00</updated>
    <id>http://tianyaqu.com/blog/2015/10/25/some-thoughts-from-weijin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>人们对魏晋的兴趣多数来自世说新语，书中对当时名士的奇闻异事惟妙惟肖的描述，无形中给后世带来了巨大的影响力，
曹操乱世奸雄、右军爱鹅、子敬人琴俱亡都是出自其中大家所耳熟能详的故事。不过由于其中人物众多，同一个人有不同的称呼，
或姓氏，或名字，或职位，或小字，再加上期间两百年的时间跨度，导致我们对这段历史的认识是零星散布的。围绕某一人，某一事，或许可以
组织几个有趣的典故贻笑大方，而魏晋在历史上号称“门阀政治”，它的兴衰历程，是伴随着其他士族的兴衰交织进行的，一人一事不足以描述
这段波诡云谲的士族政治史。田余庆先生的《东晋门阀政治》便做到了这一点，由点串线，各条线再连成面，通过大量的史料交叉验证，
为我们展示了历史事件的因由、过程、以及结果影响。</p>

<p>这篇文章是读《东晋门阀政治》的读书笔记，只是简单梳理东晋的历史现象。后续计划做出一个系列，好玩的同时，加深自己的理解。</p>

<!--more-->


<p>这一时期的常见现象。</p>

<h2>一 门阀政治</h2>

<p>进过东汉世家大族的发展，入晋后八王之乱诸王玩脱，遭麾下驱使的外族反噬，北方被外族分割把持，之间相互混战不已。司马睿仓促渡江，
既无声望也无实力，被王导、王敦扶着登上了王位。自此开了皇权不振的根基，门阀士族左右皇权，先有王敦二叛，再有桓温废帝，桓玄自立。
都到了可以废黜皇帝的地步。而中央、地方的重要岗位都被各个家族把持，即使此人去世，也交由宗族的新秀担当。子弟即便是庸庸之辈也能
蒙受父兄的荫蔽，谋取差事。</p>

<h2>二 言必玄远</h2>

<p>魏晋时期，由儒入玄是趋势，玄学是这一时期的典型风气。王衍清谈误国，竹林七贤佯狂醉酒，兰亭序时诸人所作也是玄言诗赋。时人如果
想要获得名望，必须具有不俗的玄学修养，重恬适轻事功。如果子弟好武事，会引起诸人的非议，风评也不会好。东晋士人都鄙视事功，可是
要维持统治又必须依赖于武功，这个矛盾侧面印证了特征一：门阀士族生就的优越感，即使放浪形骸也可衣食无虞。</p>

<h2>三 兵家子</h2>

<p>这个是底层人士上升的主要渠道，通过军功或者掌握军队。东晋战斗力强悍的部队多出自北部，一是京口，一是荆襄。或与胡羯长期战斗锻炼，
或是出于丢失乡土的愤恨，具有较高的军士素质，掌握这些部队，就有左右政局的力量。初期庾王争江州，后期王恭、王忱各领一藩，都是看到
了藩镇重兵的作用。苏峻、陶侃、恒温、刘牢之这些处于低层的人士终于能凭借掌握的军士力量崭露头角。而刘宋的开国君刘裕，也是出自京口
的老兵。</p>

<p>末了，举世说几个段子。谢公出世、前朝屠戮之烈、简文郁郁而终，读来使人唏嘘。
<blockquote><p>谢公始有东山之志，后严命屡臻，势不获已，始就桓公司马。于时人有饷桓公药草，中有远志，公取以问谢：“此药又名小草，何一物而有二称？”<br/>谢未即答。时郝隆在坐，应声答曰：“此甚易解。处则为远志，出则为小草。”谢甚有愧色。桓公目谢而笑曰：“郝参军此通乃不恶，亦极有会。”</p></blockquote></p>

<p><blockquote><p>王导、温峤俱见明帝，帝问前世所以得天下之由。王乃具叙宣王创业之始，诛夷名族，宠树同己，及文王之末高贵乡公事。<br/>明帝闻之，覆面著床曰：“若如公言，祚安得长！”</p></blockquote></p>

<p><blockquote><p>简文作抚军时，尝与桓宣武俱入朝，更相让在前，宣武不得已而先之，因曰:“伯也执殳，为王前驱。” 简文曰:“所谓‘无小无大，从公于迈’”</p></blockquote></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
